深入淺出–殺蟲劑會否對益蟲造成不良影響？

全球約有35%的食物產量，均依靠傳粉者例如蜜蜂等支撐而成。而甲蟲、蟻蛉等昆蟲則幫忙捕食蛀食農作物的害蟲，讓農作物得以健康成長。

在這個層上，農作物所使用的化學殺蟲劑，究竟會否對益蟲造成傷害?

(圖2)Neonicotinoid insecticides為舊式殺蟲劑的一種，內含的Neonicotinoid物質會與昆蟲神經線內的NAChRs結合，引致昆蟲的神經系統癱瘓而致死。

想知更多關於裡頭的相關機制，可參閱:

因著其擁有對昆蟲無差別的攻擊特性，益蟲害蟲均會送命。
正因如此，全球均已有措施禁用此類殺蟲劑，以歐盟EU地區最為嚴厲。

題外話，人類與昆蟲的NAChRs有著結構式的分別，所以殺蟲劑對人類的傷害相對上較細。

(圖3)基於舊式殺蟲劑的禁用，新式殺蟲劑已開始廣泛使用。

Butanolide and sulfoximine-based insecticides為兩款新式的殺蟲劑，但其殺害昆蟲的原理跟舊式一模一樣。

新式與舊式重大的分別在於其化學結構的不同，根據IRAC(Insecticide Resistance Action Committee)的分類方式，舊式殺蟲劑界定為4A組別，而新式殺蟲劑界定為4C及4D組別。

(圖4)那麼新式殺蟲劑除化學分類組別的不同之外，對比舊式殺蟲劑還有甚麼過人之處呢?

答案是接近沒有過人之處，它們對益蟲依舊造成傷害。

Flupyradifurone的穩定性與舊式殺蟲劑接近一樣，能長年積累在環境裡頭。

以蜜蜂為例，雖然低劑量不會對東方蜜蜂(Apis cerana)造成重大修亡，但同等劑量會引致西方蜜蜂(A. mellifera)大量死亡。

相對上，另一款新式殺蟲劑Sulfoxaflor的穩定性則有所減低，2-3日後在大自然的濃度會減退50%。
奈何它對蜜蜂生育率造成顯著的不良影響，歐洲熊蜂(B. terrestris)在低劑量的影響下，生蛋率及幼蟲孵化率分別下降31及40%。

顯然，新式化學殺蟲劑並沒有改善舊式殺蟲劑的問題。

在審核殺蟲劑安全性的時候，往往只會對數款昆蟲作出毒性的檢驗，但大自然的昆蟲品種何其之多，加上昆蟲本身的獨特性，對一款益蟲無害並不等於對另一款無害，因此難以評估真實對大自然的影響。

同時間，現有的評核制度並沒有估核對昆蟲往後的生育影響，這將是一道值得深思應否加進評核殺蟲劑安全性的條件之一。

以上的資料來源均取自Ref1。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:

成撚日唔覆我 on99

巴打有冇啲關於竉物嘅資訊

點解會依個時間出文

深入淺出–貓隻會否因為捕捉老鼠而患上鼠疫

唔知依個算唔算

尋日太累，所以訓醒先打文

仲有冇

寵物就應該無，動物就有一兩篇

深入淺出–瀕危物種海南長臂猿

深入淺出–牛究竟天生有沒有角？

深入淺出–雀鳥糞便並不簡單

G持

G chi

我用咖啡渣

work ng work?

咖啡渣唔係殺蟲劑，但一定可以驅蟲。
我有室外植物放咗啲咖啡渣係泥上面，完全冇昆蟲

中國黑心棉花再加中國製殺毒藥

棄用舊式殺蟲劑唯一效果係令到班環保塔利班轉移視線